%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2009 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2009 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string
%  "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{自宅サーバを nftables で守ってみる}
\subtitle{東京エリア・関西合同 Debian 勉強会} % 第 227 回
\author{Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充) \\dictoss@live.jp}
\date{2023-11-18}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

\section{表紙}

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}


\section{目次}

\begin{frame}{アジェンダ}
  \begin{itemize}
  \item 自己紹介
  \item nftables とは
  \item nftables の自分的運用ルールと悩み
  \item nftables の運用ルール変更方針と改修
  \item まとめ
  \item 参考資料
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{自己紹介}

\begin{frame}{自己紹介}
  \begin{itemize}
  \item Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充)
  \item dictoss@live.jp
  \item Twitter: @dictoss
  \item Debianを使い始めたのは3.1 sargeがtestingの頃
  \item 仕事はソフトウェア開発者をやってます
  \item python と Django の組み合わせで使うことが多いです
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{nftables とは}
\emtext{nftables とは}

\begin{frame}{nftables とは}
  \begin{itemize}
  \item Linux のネットワークフィルタリング機能を操作するフロントエンドコマンド
  \item iptables の後継
  \item webサイト：\url{https://www.netfilter.org/}
  \item 「ntf サブコマンド」 のような感じで使う
    \begin{itemize}
    \item 例：nft list ruleset
    \end{itemize}
  \item 2019年12月 東京エリア Debian 勉強会で使い方を発表「Debian 10 buster で nftables を使ってみる」\footnote{\url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/pdf2019/debianmeetingresume201912.pdf}}
  \item 今回は nftables を運用している中での困りごととその改善のお話
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{nftables の自分的運用ルールと悩み}
\emtext{nftables の自分的運用ルールと悩み}

\begin{frame}{nftables の自分的運用ルールと悩み}
  \begin{itemize}
  \item 少し前までは以下のような感じで運用
    \begin{itemize}
    \item fail2ban など動的なルールのソフトは使わない
    \item http
      \begin{itemize}
      \item インターネット公開するブログサーバのため制限なしで許可
      \end{itemize}
    \item ssh
      \begin{itemize}
      \item プライベートIPアドレスは 22/tcp で許可
      \item 外部からアクセスできる ssh はポート番号を変更した上で制限なしで許可
      \item sshd は ssh鍵認証のみ許可 (パスワード認証は無効)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{nftables の自分的運用ルールと悩み}

以前、運用していた nftables 設定

\begin{commandlinesmall}
# cat /etc/nftables.conf
table ip filter {
    chain input {
        type filter hook input priority filter; policy drop;
        ct state established,related accept
        ct state invalid drop
        iif "lo" accept
        icmp type { echo-request, echo-reply } accept
        tcp dport ssh ip saddr { 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12,
          192.168.0.0/16 } accept
        tcp dport 40022 ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
        tcp dport http ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
    }
    chain forward {
        type filter hook forward priority filter; policy accept;
    }
    chain output {
        type filter hook output priority filter; policy accept;
    }
}
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]{どうなったかというと…}
%\begin{commandlinesmall}
%  xxx
%\end{commandlinesmall}
%\end{frame}

\begin{frame}{nftables の自分的運用ルールと悩み}
  \begin{itemize}
  \item 悩み
    \begin{itemize}
    \item やはり ssh のポート番号を変えているくらいでは手当たり次第に攻撃される
    \item ssh ログインは ssh 鍵認証のみ許可するよう設定変更しているとはいえ、なんか怖い
    \item サーバを乗っ取られるのはまずい
    \item ssh のポート番号を防御する対策を何かしたい
    \end{itemize}
  \item 前提
    \begin{itemize}
    \item サーバは固定グローバル IP アドレス、または DDNS
    \item アクセス元の自宅の固定回線は固定グローバル IP アドレス環境ではない
    \item アクセス元のモバイル回線は固定グローバル IP アドレス環境ではない
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{nftables の運用ルール変更方針と改修}
\emtext{nftables の運用ルール変更方針と改修}

\begin{frame}{nftables の運用ルール変更方針}
  \begin{itemize}
  \item (ポート番号を変えて) 外部からアクセスできる ssh は基本的に drop するルールに変更
  \item 個別に許可する ssh 通信元のネットワーク
    \begin{itemize}
    \item 自宅の固定回線は動的なグローバルIPアドレスだが ISP で範囲は決まっている
    \item 自分のモバイル回線の出口のグローバルIPアドレスはキャリアで範囲は決まっている
    \item → 調べて個別に開ければよいのでは？
    \end{itemize}
  \item あきらめること
    \begin{itemize}
    \item お店などの公衆 Wi-Fi からのアクセス
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{情報収集：アクセス元のIPアドレス情報}
  \begin{itemize}
  \item 光回線
    \begin{itemize}
    \item OCN
      \begin{itemize}
      \item 公開していない模様
      \item 実際に割り当てられるグローバル IP アドレスを JPNIC WHOIS Gateway\footnote{\url{https://www.nic.ad.jp/ja/whois/ja-gateway.html}} で検索して範囲を調べる
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item モバイル回線
    \begin{itemize}
    \item ドコモ (spモード) \url{https://www.docomo.ne.jp/service/developer/smart_phone/spmode/}
    \item KDDI (povo) \url{https://www.au.com/developer/android/kaihatsu/network/}
    \item IIJmio
      \begin{itemize}
      \item 公開していない模様
      \item 実際に割り当てられるグローバル IP アドレスを JPNIC WHOIS Gateway で検索して範囲を調べる
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{nftables 設定ファイル改修方法}
  \begin{itemize}
  \item nftables の設定ファイルの書き方
    \begin{itemize}
    \item Scripting \\ \url{https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Scripting}
    \end{itemize}
  \item 便利な構文
    \begin{itemize}
    \item define
    \item set
    \item include
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{作成した nftables 設定 (フィルタルール)}
\begin{commandlinesmall}
# cat /etc/nftables.conf
#!/usr/sbin/nft -f
define range_ipv4_private = { 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 }

table ip filter {
  set allowed_iplist_sshd {
    type ipv4_addr
    flags interval
    auto-merge
    comment "allowd iplist to sshd"
  }
  chain input {
    type filter hook input priority filter; policy drop;
    ct state established,related accept
    ct state invalid drop
    iif "lo" accept
    icmp type { echo-request, echo-reply } accept
    tcp dport 22 ip saddr { $range_ipv4_private } accept
    tcp dport 40022 ip saddr @allowed_iplist_sshd accept
    tcp dport http ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
  }
  chain forward {
    type filter hook forward priority filter; policy accept; }
  chain output {
    type filter hook output priority filter; policy accept; }
}
include "/etc/nftables.d/*.nft"
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

\begin{frame}{フィルタルール 解説}
  \begin{itemize}
  \item define 変数
    \begin{itemize}
    \item フィルタルールで define を指定する場合は \# をつける
    \end{itemize}
  \item set セクション
    \begin{itemize}
    \item type
      \begin{itemize}
      \item ipv4\_addr は IPv4 の集合という指定
      \item そのほかは ipv6\_addr、ether\_addr、inet\_proto、inet\_service、mark など
      \end{itemize}
    \item flags interval、auto-merge
      \begin{itemize}
      \item IPアドレスを範囲指定可能とするフラグ
      \item auto-merge は複数のIPアドレスの範囲が重複していた場合に自動で範囲調整するフラグ
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item @allowed\_iplist\_sshd (set 変数)
    \begin{itemize}
    \item フィルタルールで set を指定する場合は @ をつける
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{作成した nftables 設定 (set アドレス追加)}
\begin{commandlinesmall}
# cat /etc/nftables.d/nftables_set_jp-docomo.nft

#!/usr/sbin/nft -
define element_ip4_jp_docomo_servers = {
  1.66.0.0/16,
  1.72.0.0/16,
  1.73.0.0/16,
  1.75.0.0/16,
  1.78.0.0/16,
  1.79.0.0/16,
  (省略)
  49.109.0.0/16,
  160.249.0.0/16,
}

add element ip filter allowed_iplist_sshd {
  $element_ip4_jp_docomo_servers }
\end{commandlinesmall}

あとは systemctl restart nftables で適用すれば OK
ルールの出力は nft list ruleset を実行
\end{frame}

\section{まとめ}
\emtext{まとめ}

\begin{frame}{まとめ}
  \begin{itemize}
  \item nftables のフィルタリングルールを効率的に書く方法を紹介しました
  \item define、set、include を使いこなすと便利
  \item 今回は「基本 drop、個別 accept」のパターンを紹介しましたが、逆の「基本 accept、個別 drop」も同じように書ける
  \item インターネットは便利ですが、攻撃もあり防御対策も必要
  \item github でnftablesの設定を公開中\footnote{\url{https://github.com/dictoss/utils/tree/master/conf/nftables/sample_jp-mobile}}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{参考資料}
% \emtext{参考資料}

\begin{frame}{参考文献}
  \begin{itemize}
  \item nftables wiki - Scripting \\ \url{https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Scripting}
  \item Linuxにおける新たなパケットフィルタリングツール「nftables」入門 \\\url{https://knowledge.sakura.ad.jp/22636/}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
